---
layout: post
title: "AA55"
---
## Немного математики


### Последовательность чисел, двоичное разложение которых состоит из чередующихся '1' и '0'
Рассмотрим последовательность двоичных чисел:

| _n_   | _f(n)_  
| ----- | --------:
| 0   |      0 
| 1   |      1 
| 2   |     10 
| 3   |    101 
| 4   |   1010 
| 5   |  10101 
| 6   | 101010 


#### Рекуррентное соотношение

Пусть **f(n)** -- функция, позволяющяя вычислить десятичный эквивалент n-ного двоичного числа. 
Очевидно, что

**f(n) = {0, 1, 2, 5, 10, 21, 42, 85, ...}**

**f(0) = 0, f(1) = 1, f(2) = 2**

**f(2m + 1) = 2 f(2m) + 1 (1)**

**f(2m) = 2 f(2m - 1) (2)**

Следуя обычной методике, получим из (1):

**f(2m + 1) = 2 f(2m) + 1**

**f(2m - 1) = 2 f(2m - 2) + 1**

**f(2m + 1) - f(2m - 1) = 2 f(2m) - 2 f(2m-2)**

пусть **n = 2m + 1**, тогда:

**f(n) = 2 f(n - 1) + f(n - 2) - 2 f(n - 3) (3)**

Покажем, что (3) выполняется для n = 2m, для чего 
пусть **n = 2m**, тогда из (2):

**f(2m) - 2 f(2m - 1) = 0**, или

**f(n) - 2f(n - 1) = f(n - 2) - 2f(n - 3) = ... = f(4) - 2f(3) = f(2) - 2f(1) = 0**

Таким образом, 

**f(n) = 2 f(n - 1) + f(n - 2) - 2 f(n - 3) при f(0) = 0, f(1) = 1, f(2) = 2 (4)**.

#### Замкнутная форма
Найдем замкнутую форму для рекуррентного соотношения (4).

Составим характеристическое уравнение:
**z\*\*3 = 2z\*\*2 + z - 2**

Его корни:

**z1 = 1, z2 = 2, z3 = -1**

Таким образом

**f(n) = C1 + C2 2 \*\* n + C3**

если

**C1 + C2 + C3 = 0**

**C1 + 2C2 - C3 = 1**

**C1 + 4C2 + C3 = 2**

Решение системы:

**C1 = -1/2, C2 = 2/3, C3 = -1/6**

Что дает замкнутую форму
        
**f(n) = (4 \* 2\*\*n - 3 - (-1)\*\*n) / 6**

### Другой способ поиска коэффициентов рекуррентного соотношения

Любопытно, что если вычислить несколько значений и подставить их в систему линейных уравнений для коэффициентов возможного
рекуррентного соотношения, получается, что определитель матрицы 4-го порядка равен 0. Определитель 3го порядка уже нулю не равен, что
позволяет сразу же найти величины коэффициентов.

Совершенно очевидный вид системы для **m = 3**:


**A1 f(n) + A2 f(n + 1) + A3 f(n + 2) = f(n + 3)**

**A1 f(n + 1) + A2 f(n + 2) + A3 f(n + 4) = f(n + 5)**

**A1 f(n + 2) + A2 f(n + 3) + A3 f(n + 5) = f(n + 6)**

Для рекуррентного соотношения выше, **A1 = -2**, **A2 = 1**, **A3 = 1**.

Таким образом, можно сформулировать следующий "алгоритм".

#### Алгоритм поиска коэффициентов целочисленного рекуррентного соотношения:

1. Определить **m_{0}** -- начальное число коэффициентов для поиска
2. Положить **m = m_{0}**, **m_max = -1**
3. Вычислить значения рекурретного соотношения **f(1), f(2), ...f(2m + 1)**
4. Составить матрицу **A** размера (m x m), такую, что **A_{ij} = f(i + j)**
5. Вычислить величину **D = det A**
6. Если D != 0 идти к 8
7. m_max = m - 1. 
8. Если **m_max == -1**, то **m = m + 1**. Идти к 3.
9. Вычислить вектор размера (m x 1) **V = {f(m + 1), ..., f(2m + 1)}**
10. Решить систему **Ap=V**
11. Вектор **p** -- искомые коэффициенты 

Его строгое доказательство -- тема другого сообщения.

